\documentclass[14pt]{extarticle}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 

%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usetikzlibrary{shapes,patterns}



\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
\vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2} \medskip \\ \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}


\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TD 3 -- XML Schema}{Langage XML}{L3 Informatique \& L3 MIASHS}


\vspace{-1\baselineskip}

On souhaite effectuer l'inventaire d'une cabane à outils. Pour cela nous allons modéliser
notre base de données en XML. Le but de l'inventaire sera dans un premier temps de répertorier
les différents objets de la cabane à dans un unique fichier XML et enfin de créer le fichier
de règles XML Schema s'assurant de la validité de notre fichier XML.


\begin{exo}
    Modéliser l'inventaire d'une cabane à outils dans un fichier XML\@. Le modèle devra notamment
    répondre aux exigences suivantes :

    \begin{question}
        La racine du document est nommée \texttt{objets} et possède exactement
        3 balises enfants (dans cet ordre) :
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{outils}
            \item \texttt{rangements}
            \item \texttt{autres}
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{outils} possède un nombre indéterminé de balises enfants \texttt{outil}.
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{outil} possède un attribut nommé \texttt{id} de type
        \texttt{xs:ID} ainsi que 4 balises enfants (dans n'importe quel ordre):
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{couleur} (énumeration de chaîne de caractères ayant pour valeurs : rouge, vert, bleu)
            \item \texttt{nom} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{poids} (nombre flottant)
            \item \texttt{rangement} (chaîne de caractères)
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{rangements} possède un nombre indéterminé de balises enfants \texttt{rangement}
        mais au moins un.
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{rangement} possède un attribut nommé \texttt{id} de type
        \texttt{xs:ID} ainsi que 2 balises enfants (dans n'importe quel ordre) :
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{nom} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{capacite} (nombre entier positif)
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{autres} possède entre 0 et 10 balises enfants \texttt{autre}.
    \end{question}

    \begin{question}
        La balise \texttt{autre} possède les 3 balises enfants suivantes (dans n'importe quel ordre) :
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{nom} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{rangement} (chaîne de caractères)
            \item \texttt{description} (chaîne de caractères)
        \end{enumerate}
    \end{question}

    \begin{question}
        Le contenu de la balise \texttt{rangement} utilisée en enfant de \texttt{outil}
        ou \texttt{autre} devra porter un nom identique à un identifiant de \texttt{rangement}
        (enfant de \texttt{rangements}).
    \end{question}

\end{exo}

\begin{exo}
    Écrivez le fichier de règles XML Schema validant tous les points cités dans l'exercice précédant.
\end{exo}

\noindent\hrulefill
\newpage%

\begin{exo}
    Écrivez un document XML valide pour le schéma de règles présenté
    ci-dessous.

    \lstinputlisting[language=XML, firstline=1, lastline=28]{fichiers/exercice-3.xsd}

    \newpage%

    \lstinputlisting[language=XML, firstline=29]{fichiers/exercice-3.xsd}
\end{exo}



\end{document}
